\chapter{Résultats obtenus, implémentations et évaluation des performances}

\section{Implémentation 2D, proposition d'implémentation 3D et évaluation des performances}
Nous avons implémenté notre approche en 2D sur Shadertoy\footnote{\url{http://www.shadertoy.com}}, qui est un site permettant l'écriture de programmes pour carte graphique, appelés \textit{fragment shaders}. Nous obtenons un programme répondant en temps réel (60 images par seconde) sur une carte graphique Quadro 6000.

L'implémentation en 3D pourrait suivre celle du projet veRTIGE, qui a été produit grâce à une librairie graphique 3D, GigaVoxels\footnote{\url{http://gigavoxels.inrialpes.fr}}. Selon Reynald Arnerin (Ingénieur R\&D 3D temps réel chez RSA Cosmos), qui a travaillé sur le projet veRTIGE, l'évaluation de données produites par notre approche aura le même coût que celle des données précédemment utilisées\footnotemark, et le système resterait donc temps-réel.

\footnotetext{La méthode utilisée par GigaVoxels est appelée \textit{raymarching volumique} : le système calcule, pour chaque pixel, les rayons traversant ce pixel depuis le point focal, et parcourt ensuite les éléments de la galaxie (décomposés en éléments volumiques, les \textit{voxels}) le long de la trajectoire de ces rayons, afin de déterminer la couleur et la luminosité du pixel. L'évaluation de la densité s'effectue alors dans les \textit{voxels} concernés. La différence de coût de l'évaluation de la densité, entre notre approche et le bruit précédemment utilisé, est négligeable (car les deux approches utilisent le même bruit de Perlin qui constitue la partie coûteuse du calcul).}

\clearpage
\section{\label{sec:results}Résultats}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.78\textwidth]{pics/M51_cut3_contrast.jpg}
\caption{\label{fig:ref}Image de M51 de référence. Nous en avons augmenté le contraste pour améliorer la visualisation des nuages de poussière.}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.78\textwidth]{pics/final_color3.png}
\caption{\label{fig:our}Résultat obtenu grâce à notre méthode\protect\footnotemark. Sur cette image, nous avons utilisé des paramètres et des couleurs cherchant à approcher à l'image de M51 ci-dessus (en reproduisant approximativement le bulbe, les concentrations d'étoiles dans les bras et les régions H$_\|$ (en rouge vif sur les images)). L'image a été légèrement distordue afin de correspondre à la déformation de perspective de l'image de M51. Il est à noter que des graphistes professionnels ou des ingénieurs de RSA Cosmos seraient en mesure en utilisant notre méthode de produire une image bien plus proche de la référence.}
\end{figure}

\footnotetext{\url{https://www.shadertoy.com/view/lsyfRh}}